<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>技术 on 墨纹</title>
    <link>https://MUNLELEE.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/</link>
    <description>Recent content in 技术 on 墨纹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://MUNLELEE.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MySQL学习（五）| 锁</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BA%94/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BA%94/</guid>
      <description>前言 数据库锁的设计初衷是处理并发问题。根据加锁的范围，MySQL里的锁大致可以分为 全局锁、 表级锁 和 行级锁 三类。
全局锁 全局锁就是对整个数据库实例加锁。MySQL 提供了一个加全局读锁的方法，命令是 Flush tables with read lock (FTWRL)。当你需要让整个库处于只读状态的时候，可以使用这个命令，之后其他线程的以下语句会被阻塞：数据更新语句（数据的增删改）、数据定义语句（包括建表、修改表结构等）和更新类事务的提交语句。 全局锁的典型使用场景是，做全库逻辑备份。
如果使用全局锁对整个库进行备份（期间整个库都处于只读状态），会有以下的问题：
如果你在主库上备份，那么在备份期间都不能执行更新，业务基本上就得停摆； 如果你在从库上备份，那么备份期间从库不能执行主库同步过来的 binlog，会导致主从延迟。 如果在备份时不加锁，容易出现并发问题。这里用网站给出的例子稍微解释：
假设要维护用户账户余额和课程表，现在发起一个逻辑备份。假设备份期间，有一个用户，他购买了一门课程，业务逻辑里就要扣掉他的余额，然后往已购课程里面加上一门课。如果时间顺序上是先备份账户余额表 (u_account)，然后用户购买，然后备份用户课程表 (u_course)，流程示意图如下：
从图中可以看出，用户余额没有扣减，但是却多出了一门课，也就是用户赚了。同样，如果先备份用户课程表再备份用户账户表，就会发现用户亏了。
官方自带的逻辑备份工具是 mysqldump。当 mysqldump 使用参数–single-transaction 的时候，导数据之前就会启动一个事务，来确保拿到一致性视图。也就是在可重复读的隔离级别下开启一个事务。但是这种方法只适用于所有表使用事务引擎的库。
这里还有一个问题，既然要全库只读，为什么不使用 set global readonly=true 的方式呢？，不使用这个方法的原因有两点：
在有些系统中，readonly 的值会被用来做其他逻辑，比如用来判断一个库是主库还是备库。因此，修改 global 变量的方式影响面更大，我不建议你使用。 在异常处理机制上有差异。如果执行 FTWRL 命令之后由于客户端发生异常断开，那么 MySQL 会自动释放这个全局锁，整个库回到可以正常更新的状态。而将整个库设置为 readonly 之后，如果客户端发生异常，则数据库就会一直保持 readonly 状态，这样会导致整个库长时间处于不可写状态，风险较高。 表级锁 MySQL里的表级锁有两种： 表锁 和 元数据锁（meta data lock，MDL）
表锁 **表锁的语法是 lock tables [table_name] read/write **。与 FTWRL 类似，可以用 unlock tables 主动释放锁，也可以在客户端断开的时候自动释放。 需要注意，lock tables 语法除了会限制别的线程的读写外，也限定了本线程接下来的操作对象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL学习（三）| 事务</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%89/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%89/</guid>
      <description>前言 在和数据库打交道，事务总是绕不开的。简单说，事务就是要保证一组数据库操作要么全部成功，要么全部失败。 在 MySQL 中，事务支持是在引擎层实现的。MySQL 是一个支持多引擎的系统，但并不是所有的引擎都支持事务。比如 MySQL 原生的 MyISAM 引擎就不支持事务，这也是 MyISAM 被 InnoDB 取代的重要原因之一。
隔离性与隔离级别 事务具有四大特性，也就是常说的ACID（Atomicity、Consistency、Isolation、Durability，即原子性、一致性、隔离性、持久性），这里打算说说隔离性。
当数据库上有多个事务同时执行的时候，就可能出现脏读（dirty read）、不可重复读（non-repeatable read）、幻读（phantom read）的问题，为了解决这些问题，就有了“隔离级别”的概念。
隔离级别越高，效率就会越低。 SQL的事务隔离级别包括：读未提交（read uncommitted）、读提交（read committed）、可重复读（repeatable read）和串行化（serializable ）。
读未提交，一个事务还没提交时，它做出的变更就能被其他事务看到 读提交，一个事务提交之后，它做出的变更才能被其他事务看到 可重复读，一个事务执行过程中看到的数据，总是跟这个事务在启动时看到的数据是一致的。在这个级别下，未提交的变更对其他事务也是不可见的。 串行化，对于同一行记录，“写”会加“写锁”，“读”会加“读锁”。当出现读写锁冲突的时候，后访问的事务必须等前一个事务执行完成，才能继续执行。 下面对这几种隔离级别进行简单解释。假设数据表T中只有一列，其中一行的值为1，下面是按照时间顺序执行的两个事务的行为。
在不同的隔离级别下，图中V1、V2、V3会得到不同的值
若隔离级别是“读未提交”， 则 V1 的值就是 2。这时候事务 B 虽然还没有提交，但是结果已经被 A 看到了。因此，V2、V3 也都是 2。 若隔离级别是“读提交”，则 V1 是 1，V2 的值是 2。事务 B 的更新在提交后才能被 A 看到。所以， V3 的值也是 2。 若隔离级别是“可重复读”，则 V1、V2 是 1，V3 是 2。之所以 V2 还是 1，遵循的就是这个要求：事务在执行期间看到的数据前后必须是一致的。 若隔离级别是“串行化”，则在事务 B 执行“将 1 改成 2”的时候，会被锁住。直到事务 A 提交后，事务 B 才可以继续执行。所以从 A 的角度看， V1、V2 值是 1，V3 的值是 2。 在实际实现上，数据库会创建一个视图，访问得到的就是视图的逻辑结果。在“可重复读”这个隔离级别下，视图是在事务启动时创建的，整个事务存在期间都是用这个视图；在“读提交”，视图是在每个SQL语句开始执行之后创建的；在“读未提交”这个隔离级别下，没有视图的概念，直接返回记录的最新值；在“串行化”隔离级别下，则是直接使用加锁的方式来避免并行访问</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL学习（四）| 索引</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9B%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9B%9B/</guid>
      <description>前言 索引是数据库中重要的概念，简单来说，索引就像是书的目录一样，其目的就是为了提高数据查询效率。
索引的常见模型 索引的出现是为了提高查找效率，但是实现索引的方式有很多种，这里介绍三种常见的索引结构。
哈希表 哈希表是一种以键 - 值（key-value）存储数据的结构，我们只要输入待查找的值即 key，就可以找到其对应的值即 value。哈希的思路很简单，把值放在数组里，用一个哈希函数把 key 换算成一个确定的位置，然后把 value 放在数组的这个位置。不可避免地，多个 key 值经过哈希函数的换算，会出现同一个值的情况。处理这种情况的一种方法是，拉出一个链表。
和Java类似，当链表过长时会影响查询效率，Java中的HashMap首先是会进行数组的扩容，在一定阈值后将拉链表转换为红黑树。
假设现在维护一个身份证信息和姓名的表，使用哈希索引的示意图如下：
假设，这时候你要查 ID_card_n2 对应的名字是什么，处理步骤就是：首先，将 ID_card_n2 通过哈希函数算出 N；然后，按顺序遍历，找到 User2。 需要注意的是，图中四个 ID_card_n 的值并不是递增的，这样做的好处是增加新的 User 时速度会很快，只需要往后追加。但缺点是，因为不是有序的，所以哈希索引做区间查询的速度是很慢的。
所以，哈希表这种结构适用于只有等值查询的场景，而有序数组在等值查询和范围查询的性能都较好。
有序数组 依旧使用上面的例子，如果使用有序数组作为索引结构，示意图如下：
这时候如果你要查 ID_card_n2 对应的名字，用二分法就可以快速得到，这个时间复杂度是 O(log(N))。这种索引结构同样支持范围查询，如果要查身份证号在 [ID_card_X, ID_card_Y] 区间的 User，可以先用二分法找到 ID_card_X（如果不存在 ID_card_X，就找到大于 ID_card_X 的第一个 User），然后向右遍历，直到查到第一个大于 ID_card_Y 的身份证号，退出循环。
如果单纯看查询效率，有序数组是一个不错的存储结构，但当更新数据时，需要移动插入位置后的所有元素，成本较大。因此，有序数据索引结构只适合静态存储引擎
二叉搜搜索树 二叉搜索树的特点是：每个节点的左儿子小于父节点，父节点又小于右儿子。这样如果你要查 ID_card_n2 的话，按照图中的搜索顺序就是按照 UserA -&amp;gt; UserC -&amp;gt; UserF -&amp;gt; User2 这个路径得到。这个时间复杂度是 O(log(N))。
为了维持O(log(N))的查询复杂度，需要保持搜索树为平衡二叉树，因此更新元素的时间复杂度也为O(log(N))。
更多情况下并不使用二叉搜索树作为索引。数据库索引不仅存在内存中，还要存储到磁盘里，不可避免的会涉及到读盘操作。二叉搜索树随着节点的增多，树高将不断增长，进行一次查询需要读取的数据块较多，就会导致查询效率降低。
InnoDB的索引模型 在 InnoDB 中，表都是根据主键顺序以索引的形式存放的，这种存储方式的表称为索引组织表。InnoDB 使用了 B+ 树索引模型，所以数据都是存储在 B+ 树中的。每一个索引在InnoDB里面对应一棵B+树。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL学习（二）| 日志系统</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BA%8C/</guid>
      <description>前言 在了解了查询语句之后，再来了解一下更新语句的执行流程。
对于如下这个表，有一个主键ID和整型字段c：
create table T(ID int primary key, c int); 如果要将ID=2的行的字段 c 加一，那么SQL语句就会这么写
update T set c = c + 1 where ID = 2; 在之前讲述过MySQL的整体架构，准确来说，查询语句经历的流程更新语句也会走一遍。首先执行前需要先连接数据库，又因为这是对表进行更新的语句，因此会将查询缓存清空，接下来分析器进行词法分析和语法分析确定这是一条更新语句。优化器决定使用ID这个索引，最后交由执行器执行。
与查询流程不一样的是，更新流程涉及两个重要的日志模块，redo log（重做日志）和binlog（归档日志）。
redo log 对于不断到来的修改记录，数据库自然需要对应的存储方式。如果记录不多，可以将记录存储在缓存中，当数据量大的后，日志系统不可避免的要存储到磁盘中。此时有两种存储方式
一种是直接对对应的记录进行增减。 另一种直接记录当前的操作记录，待之后空闲再进行所有记录的核算。 在高并发的情况下，第二种方式无疑是较为合理的，避免了先在所有数据中找到对应的记录之后才能添加修改日志。
MySQL就是是这样，如果每次更新都需要写入磁盘，磁盘也需要找到对应的那条记录再进行更新，整个过程的IO成本和查找成本都很高。
具体说，当有一条记录需要更新的时候，InnoDB 引擎就会先把记录写到 redo log里面，并更新内存，这个时候更新就算完成了。同时，InnoDB 引擎会在适当的时候，将这个操作记录更新到磁盘里面，而这个更新往往是在系统比较空闲的时候做，也就是WAL技术，全称是Write-Ahead-Logging，关键就是先写日志再写磁盘。
InnoDB的redo log是固定大小的，比如可以配置为一组4个文件，每个文件的大小是1GB，那么内存就可以记录 4GB 的操作。从头开始写，写到末尾就又回到开头循环写。如下图所示
write pos 是当前记录的位置，一边写一边后移，写到第 3 号文件末尾后就回到 0 号文件开头。checkpoint 是当前要擦除的位置，也是往后推移并且循环的，擦除记录前要把记录更新到数据文件。
write pos 和 checkpoint 之间的是还可以使用的内存大小，可以用来记录新的操作。如果 write pos 追上 checkpoint，表示内存满了，这时候不能再执行新的更新，得停下来先擦掉一些记录，把 checkpoint 推进一下。
有了 redo log，InnoDB 就可以保证即使数据库发生异常重启，之前提交的记录都不会丢失，这个能力称为 crash-safe 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL学习（一）| 基础架构</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/mysql%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%80/</guid>
      <description>已经许久没有更新过博客了，曾经的热情似乎早已不再。在经历过一些人和事之后，觉得还是有必要重启这个博客，回归打算就从MySQL开始吧，经好友推荐了解到了《MySQL45讲》，之前的数据库基础实在是有点薄弱，打算趁此机会正式学习一下这个数据库。
MySQL基础架构 MySQL逻辑架构 如图所示，是MySQL的基础架构，大体可以分为server层和存储引擎层两部分。Server 层包括连接器、查询缓存、分析器、优化器、执行器等，涵盖 MySQL 的大多数核心服务功能，以及所有的内置函数（如日期、时间、数学和加密函数等），所有跨存储引擎的功能都在这一层实现。存储引擎层负责数据的存储和提取。其架构模式是插件式的，最常用的存储引擎是InnoDB，也是MySQL的默认存储引擎。当然，我们也可以在建表时使用 engine=MyISAM 来更改存储引擎。
值得一提是，MySQL8.0取消了查询缓存这个模块，原因自然是查询缓存存在弊端和局限性。同时由于现代缓存redis发展的成熟，将缓存置于客户端也有更多的好处。这些内容有机会再另开一篇博客稍作解释吧。
连接器 第一步，在连接到数据库之后，首先通过的就是连接器。连接器负责跟客户端建立连接、获取权限、维持和管理连接。连接命令如下：
mysql -h$ip -P$port -u$user -p$password 在经过 TCP握手 之后，连接器就会开始认证你的身份。
如果用户名或密码不对，你就会收到一个”Access denied for user”的错误，然后客户端程序结束执行。 如果用户名密码认证通过，连接器会到权限表里面查出你拥有的权限。之后，这个连接里面的权限判断逻辑，都将依赖于此时读到的权限。 一个用户成功建立连接后，即使你用管理员账号对这个用户的权限做了修改，也不会影响已经存在连接的权限。修改完成后，只有再新建的连接才会使用新的权限设置。
如果连接断开之后（如果客户端长期处于空闲，MySQL也会将连接中断，由参数 wait_timeout 控制），客户端再次发送请求，就会发生错误，此时需要进行重连。这里区分了 长连接 和 短连接 长连接是指连接成功后，如果客户端持续有请求，则一直使用同一个连接。短连接则是指每次执行完很少的几次查询就断开连接，下次查询再重新建立一个。
建立连接的过程较为复杂，实际使用中要减少建立连接的动作，因此尽量使用长连接。
但是全部使用长连接后，MySQL占用内存涨得特别快，这是因为MySQL在执行过程中临时使用的内存是管理在连接对象里面的。这些资源会在连接断开的时候才释放。所以如果长连接累积下来，可能导致内存占用太大，被系统强行杀掉（OOM），从现象看就是MySQL异常重启了。
如何解决这种问题？
定期断开长连接。使用一段时间，或者程序里面判断执行过一个占用内存的大查询后，断开连接，之后要查询再重连。 如果你用的是 MySQL 5.7 或更新版本，可以在每次执行一个比较大的操作后，通过执行 mysql_reset_connection 来重新初始化连接资源。这个过程不需要重连和重新做权限验证，但是会将连接恢复到刚刚创建完时的状态。 查询缓存 因为新版的MySQL已经舍弃了这一部分，所以不作过多介绍。只需要知道MySQL拿到一个查询请求后，会先到查询缓存看看，之前是不是执行过这条语句。之前执行过的语句及其结果可能会以键值对的形式，被直接缓存在内存中。key是查询的语句，value是查询的结果。如果你的查询能够直接在这个缓存中找到key，那么这个value就会被直接返回给客户端。
但是查询缓存的失效十分频繁，只要有针对表的更新，那么关于这个表的查询缓存就会被清空。
分析器 分析器首先会进行“词法分析”，识别出里面的字符串分别是什么，代表什么。之后进行“语法分析”，根据词法分析的结果，语法分析器会根据语法规则，判断你输入的这个SQL语句是否满足MySQL语法。
如果查询的字段在表中不存在，那么在分析器阶段就会报错
优化器 经过分析器，MySQL就知道要做什么了，在执行之前还需要经过优化器处理。优化器是在表里面有多个索引的时候，决定使用哪个索引；或者在一个语句有多表关联（join）的时候，决定各个表的连接顺序。比如你执行下面这样的语句，这个语句是执行两个表的join：
mysql&amp;gt; select * from t1 join t2 using(ID) where t1.c=10 and t2.d=20; 此时优化器要决定先取出t1表的数据还是t2表的数据再进行关联。虽然是一样的逻辑，但可能有不一样的执行效率。
执行器 到了执行器之后就开始正式执行语句。开始执行的时候，要先判断一下你对这个表 T 有没有执行查询的权限，如果没有，就会返回没有权限的错误。对于如下的这个语句，若ID字段没有索引，那么执行流程如下
select * from T where ID = 10; 调用 InnoDB 引擎接口取这个表的第一行，判断 ID 值是不是 10，如果不是则跳过，如果是则将这行存在结果集中； 调用引擎接口取“下一行”，重复相同的判断逻辑，直到取到这个表的最后一行。 执行器将上述遍历过程中所有满足条件的行组成的记录集作为结果集返回给客户端。 参考 MySQL45讲——01 基础架构：一条SQL查询语句是如何执行的？ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redis二三事（一）</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/redis%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/redis%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B%E4%B8%80/</guid>
      <description>想来既然决定了走Java这条路，那么一定是绕不开redis了，redis的使用以及其原理也算是一门艺术了，希望通过博文把一些常见的redis问题和操作记录下来。
前言 在当前的数据库体系中有两大类型的数据库，一类是关系型数据库，另一类为非关系型数据库。关系型数据库典型的数据结构是表，是由二维表及其之间的联系所组成的数据组。非关系型数据库严格上来说不是一种数据库，而是一种 数据结构化存储方法的集合，可以是文档或者键值对等。 两者的优缺点如下
关系型数据库 优点 缺点 使用方便，SQL语言较为通用，可以用于复杂查询 高并发读写性能较差，在海量数据的读写场景中性能较差，硬盘的IO是一个无法避免的瓶颈 易于维护，都是使用表结构，格式一致 灵活度较低，表结构固定，DDL修改对业务影响较大 复杂操作，可用于一个表以及多个表之间的复杂查询 支持事务控制 非关系型数据库 优点 缺点 读写速度快，可以存储在内存中，不依赖于硬盘 不支持join等复杂连接操作 数据格式灵活，可以是键值对，文档、图片等，扩展性强 事务处理能力弱 缺乏数据完整性约束 不提供SQL支持 redis简介 Redis（Remote Dictionary Server），即远程字典服务，是一个用C语言编写可基于内存亦可以持久化的日志型，Key-Value数据库。是非关系型数据库的一种解决方案，也是目前业界主流的缓存解决方案组件。
why redis redis性能优秀，能够支持每秒大量的读写操作，还支持集群，分布式、主从同步等配置。同时支持一定的事务能力，保证了高并发场景下的数据的安全和一致性。还有一点，redis的社区十分活跃。其优点如下：
redis优点 通常情况下，redis作为MySQL等数据库的缓存层使用。为什么要有缓存？如果在这样一个场景，当大量的数据请求访问MySQL，过多的请求可能会导致MySQL服务器压力过大，甚至会因为过量的请求将数据库击穿，数据服务也会因此中断。此时如果有缓存，那么数据访问请求将会先通过缓存再到达数据库，一旦请求在缓存中得到响应，将不会再查询数据库，这会很大的减少数据库的压力。简单描述如下图：
什么数据可以放在redis 这个问题其实一直萦绕在脑海里很久，在网上翻阅了一段时间也没有找到描述得较为详细的，更多的是应用的具体场景，但在我看来都不够抽象。看来这个问题也只有不断的在实践中去寻找答案了。这里就稍微简单描述一下
不需要实时更新但是又极其消耗数据库的数据。例如网上的商品销售排行榜，这种数据只需要每隔一段时间统计即可，其实时性关注度并不高。 更新频率不高，但是访问比较频繁的数据。这类数据如果放置于缓存能够一定程度上减少数据库的访问压力。如用户个人资料，设置完成后并不会频繁更新，但是为了个性化服务可能会频繁访问。 需要实时更新，但是更新频率不高的数据。比如一个用户的订单列表，用户的订单显然是需要实时呈现的，但是频繁下单的情况又比较少。 在某个时刻访问量极大而且更新也很频繁的数据。种数据有一个很典型的例子就是秒杀，在秒杀那一刻，可能有N倍于平时的流量进来，系统压力会很大。但是这种数据使用的缓存不能和普通缓存一样，这种缓存必须保证不丢失，否则会出现一致性等问题。 redis缓存问题 缓存雪崩 定义 大量或全部缓存数据突然失效或消失，导致所有请求都直接打到数据库上，数据库在巨大的压力下响应缓慢或宕机，应用性能急剧下降，就像雪崩一样。
触发原因 同步过期。如果你将大量缓存设置为在同一时间过期。突然间，所有数据都需要重新加载到缓存中，这时候所有的请求都会转到数据库上，导致瞬间流量激增。 系统重启。有时系统维护或意外的服务重启会导致所有缓存失效。当服务再次上线，所有的请求都会涌向空无一物的缓存，然后转向数据库。 Redis服务宕机。硬件故障、网络问题或配置错误都可能导致Redis服务不可用。此时所有的请求都会打向数据库。 热点key消失。在某些情况下，特定的热点key（被大量频繁访问的key）如果失效或被删除，也会导致相应的大量请求直接落到数据库上，造成局部的雪崩效应。 解决方案 过期策略改进 随机过期时间。给缓存项设置随机的过期时间可以防止它们同时失效。例如，希望缓存大约在1小时后过期，可以设置过期时间为60±10分钟。 细粒度过期。对于一些热点数据，可以使用更细粒度的过期时间。如使用不同的过期时间策略针对不同类型或频率访问。 预防措施 合理设置缓存失效时间。根据应用的具体情况合理设置缓存的失效时间，避免大量缓存同时过期。对于不同的数据和业务场景，失效时间应该有所不同。 持久化策略。利用Redis的RDB或AOF持久化机制，确保在系统重启后缓存可以被恢复，减少对数据库的压力。 备份机制。确保有备份和灾难恢复计划，当缓存服务器出现问题时，可以快速恢复或切换到备份系统。 热点数据处理 识别热点数据。监控和识别访问频率特别高的数据。这些数据是潜在的热点，需要特别关注。 分布式锁。对于热点key的更新操作，可以使用分布式锁来确保同一时间只有一个请求去构建新的缓存，避免大量请求同时击中数据库。 使用队列。对于高频更新的热点数据，可以使用消息队列来缓冲和序列化处理请求。 降级和限流 服务降级。在缓存雪崩或其他系统异常时，可以暂时关闭一些非核心功能，保证核心功能的正常运作。 请求限流。通过算法（如令牌桶、漏桶等）限制访问频率，确保系统在承受范围内。 缓存穿透 定义 当请求查询的数据在缓存中不存在时（也不存在于数据库中），请求便会“穿透”缓存层直接查询数据库。在正常情况下，缓存系统会减轻对数据库的访问压力，但在缓存穿透的情况下，大量的无效请求会直接落在数据库上，导致数据库负载激增，甚至可能导致服务瘫痪。
触发原因 恶意攻击
攻击者可能会故意请求缓存中不存在的数据。这种攻击通常旨在使应用程序变慢或崩溃，从而达到拒绝服务的效果。
系统缺陷
设计缺陷。如果系统没有妥善处理不存在的数据请求，例如未设置合理的默认行为或缓存策略，那么即使是正常的用户行为也可能导致缓存穿透。 数据不一致。在有些情况下，缓存和数据库之间的数据不同步也可能导致缓存穿透。 错误的用户输入</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>优雅的使用AOP实现参数校验</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/%E4%BC%98%E9%9B%85%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8aop%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E5%8F%82%E6%95%B0%E6%A0%A1%E9%AA%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/%E4%BC%98%E9%9B%85%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8aop%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E5%8F%82%E6%95%B0%E6%A0%A1%E9%AA%8C/</guid>
      <description>如题所述，本篇博文就是使用AOP方法实现参数校验，同时利用了自定义注解。第一次见到这个做法的时候觉得甚是巧妙，故此记录。
AOP 首先解释一下什么是AOP，AOP（Aspect Orient Programming）是spring框架中的一个重要部分。直译过来就是面向切面编程，这是一种编程思想，作为面向对象的一种补充。其本质就是在不改变源代码的情况下给程序或一组程序动态统一的添加额外功能。
用一个具体的例子来讲，假如我们有如下这么个类，用来实现简单的四则运算。
@NoArgsConstructor @AllArgsConstructor public class Operation { private int num1; private int num2; public int add() { return num1 + num2; } public int sub() { return num1 - num2; } public int mul() { return num1 * num2; } public int div() { return num1 / num2; } } 如果我们希望在每个方法运行前打印出一行日志信息，很容易想到的就是在操作类中的每个方法返回之前加上 logger.info()，虽然很简单，但是当源代码无法修改或者十分繁杂的时候，工程量将会呈几何倍数增加。此时会更希望将这个日志方法抽象为一个类，当每个方法执行时，能够自动的在方法返回之前打印出日志。如下图，AOP其实就是由切面对象和目标对象组成的代理对象。
AOP示意图 自定义注解实现参数校验 假定有以下这个用户类（ User），它有两个字段 name和 password，希望实现对用户名的非空判断和对密码的长度判断。
@Data @NoArgsConstructor public class User { private String name; private String password; } 直观的做法就是在控制器方法上，对获得的用户对象或者是相应的请求参数进行if的条件判断。诚然，这十分有效，但如果换个角度，需要进行参数校验的类不止有User，且控制器方法也不止一个。那么还要一个一个的去添加if条件吗？甚至当控制器方法无法修改时呢？于是，使用一个类或者是一个注解抽象出这个功能就显得一劳永逸了。这也就是AOP强大的解耦能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flask实现Web应用（三）</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/flask%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BA%94%E7%94%A8%E4%B8%89/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/flask%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BA%94%E7%94%A8%E4%B8%89/</guid>
      <description>这篇博文应该是这个应用的最后一个部分，主要是实现调用本地麦克风录音的前后端。
前端页面的实现 在这个页面中，需要实现录音功能，而录音功能在参考了网上的相关资料之后，决定采用recorder.js的现行库（因为如果要造轮子的话需要自己去了解语音采样等过程），这是库的链接。
对于我这种前端小白本来是没看懂要怎么使用的，后来才发现在其项目目录下有dist/recorder.js文件，如果你使用是Flask框架只需要在static文件夹中导入recorder.js以及recorder.js.map两个文件并采用如下方法引入
&amp;lt;script type=&amp;#34;text/javascript&amp;#34; src=&amp;#34;{{ url_for(&amp;#39;static&amp;#39;, filename=&amp;#39;recorder.js&amp;#39;) }}&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; 通过recorder我决定设置录音相关的六个按钮分别是开始、暂停、继续、结束、上传、播放。于是就有了以下的HTML代码
&amp;lt;body style=&amp;#34;background-size: 100%; background-image:url({{ url_for(&amp;#39;static&amp;#39;, filename=&amp;#39;cool-2.png&amp;#39;) }})&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;div id=&amp;#34;items&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;麦克风录制&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;开始录制&amp;#34; id=&amp;#34;record_btn&amp;#34; class=&amp;#34;item_btn_left&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;暂停录制&amp;#34; id=&amp;#34;stop_btn&amp;#34; class=&amp;#34;item_btn_left&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;继续录制&amp;#34; id=&amp;#34;resume_btn&amp;#34; class=&amp;#34;item_btn&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;br&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;结束录制&amp;#34; id=&amp;#34;end_btn&amp;#34; class=&amp;#34;item_btn_left&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;播放录音&amp;#34; id=&amp;#34;play_btn&amp;#34; class=&amp;#34;item_btn_left&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;上传录音&amp;#34; id=&amp;#34;submit_btn&amp;#34; class=&amp;#34;item_btn&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;识别文本&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;text&amp;#34; id=&amp;#34;res_text&amp;#34; disabled=&amp;#34;disabled&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; value=&amp;#34;返回主页&amp;#34; onclick=&amp;#34;back()&amp;#34; id=&amp;#34;back_btn&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/body&amp;gt; 前端CSS样式 没有什么CSS基础又想让界面好看一点的我，在这个页面的按钮样式上参考了其他大佬的所写的CSS代码样式，并修改了其大小和变化时间长短，所以这里并没有太多可以讲述的东西。直接附上相关链接以及我修改后的CSS代码</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flask实现Web应用（二）</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/flask%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BA%94%E7%94%A8%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/flask%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BA%94%E7%94%A8%E4%BA%8C/</guid>
      <description>书接上回，这篇博文主要是要讲一讲前端页面以及相应的css的变化，虽然是一个简单的web应用，但是在一定程度上还是需要符合人的审美。
基础页面 由于我需要实现两个功能，调用本地麦克风录制和上传录音文件，最开始我是想把这两个功能放在同一个页面，但是最后觉得为了美观和页面逻辑，我就决定设计一个主页面，包含了这两个功能的可选项，之后再通过选择重定向至另一个页面。
因此在基础页面中就有了如下的HTML代码
&amp;lt;body style=&amp;#34;background-size: 100%; background-image:url({{ url_for(&amp;#39;static&amp;#39;, filename=&amp;#39;cool-background.png&amp;#39;) }})&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;#34;items&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;选择语音识别方式&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;#34;item&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; id=&amp;#34;choose_btn1&amp;#34; value=&amp;#34;上传文件&amp;#34; class=&amp;#34;choose_btn&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;#34;item&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;input type=&amp;#34;button&amp;#34; id=&amp;#34;choose_btn2&amp;#34; value=&amp;#34;麦克风录音&amp;#34; class=&amp;#34;choose_btn&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/body&amp;gt; &amp;lt;/html&amp;gt; 当然一个网页好看的背景是不可缺少的，在这里可以给各位有前端需求的朋友推荐一个网站炫酷背景，这个网站可以在线生成一些简单的可以用作网页背景的图片并提供免费下载。
当你使用Flask框架并打算引用外部文件时，你只能将文件放在static文件夹下，并采用url_for函数来作为引用的链接。
按钮链接 可以看见在这个基础页面中有两个按钮，通过这两个按钮的点击重定向至其他页面。这时候需要用到jQuery来判断被点击的是哪个按钮（最开始想用JS实现，但是发现略微麻烦）。
我们可以通过attr来获取相应HTML标签的属性值，通过属性值实现判断和重定向。判断条件满足时使用window.location.href将url导向至其他页面。并将这个函数绑定到按钮的点击事件上。
window.onload = function () { $(&amp;#34;.choose_btn&amp;#34;).click(function () { const text = $(this).attr(&amp;#34;value&amp;#34;); if (text === &amp;#34;上传文件&amp;#34;) { window.location.href = &amp;#39;upload&amp;#39;; } else { window.location.href = &amp;#39;microphone&amp;#39;; } }); } 通过上面的JS，当点击某个按钮，浏览器的url将会改变，因此我们需要将将相应的url在Flask后端进行渲染。
@app.route(&amp;#39;/upload&amp;#39;) def upload(): return render_template(&amp;#39;upload.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flask实现Web应用（一）</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/flask%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BA%94%E7%94%A8%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/flask%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BA%94%E7%94%A8%E4%B8%80/</guid>
      <description>为了让之后的项目能够专注于算法，于是打算先在近几日解决一定的应用层面的内容。因此也就诞生了这篇文章。
背景 这个Web应用说来其实应该是很简单的，但是由于没有前后端开发经验，对我来说也算是一个挑战。这个应用旨在实现能够通过前端上传录音文件，通过后端的处理将文本返回给前端页面以及能够调用本地的麦克风进行录音最后通过这段录音能够返回文本内容。项目不大，也应该不会太过华丽，所以选用了Flask框架处理。
基本文件上传表单 从客户端的角度来讲，上传文件和提交表单数据一样，因此我们需要定义一个包含文件字段的HTML表单。一个简单的HTML表单如下。这个表单可以接收一个文件。
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt; &amp;lt;html lang=&amp;#34;en&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;head&amp;gt; &amp;lt;meta charset=&amp;#34;UTF-8&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;title&amp;gt;语音识别站点&amp;lt;/title&amp;gt; &amp;lt;/head&amp;gt; &amp;lt;body&amp;gt; &amp;lt;h1&amp;gt;录音文件上传&amp;lt;/h1&amp;gt; &amp;lt;form method=&amp;#34;post&amp;#34; action=&amp;#34;&amp;#34; enctype=&amp;#34;multipart/form-data&amp;#34;&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;input type=&amp;#34;file&amp;#34; name=&amp;#34;file&amp;#34; accept=&amp;#34;.wav&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;input type=&amp;#34;submit&amp;#34; value=&amp;#34;提交&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;/form&amp;gt; &amp;lt;/body&amp;gt; &amp;lt;/html&amp;gt; 这里需要注意的是，&amp;lt;form&amp;gt;元素的method属性可以是get或post。使用get时，数据将在请求URL的查询字符串中提交，而使用post时，数据将进入请求主体。当一个HTML表单中包含文件时，必须使用post方法，因为我们不可能在请求URL字符串中处理提交的文件数据。采用multipart/form-data字段则是因为这个字段可以适用于提交文件。accept属性则是可以限制表单可以接受的文件类型。如上使用了.wav进行限制，当点击选择文件时，系统的资源管理器会帮你过滤类型不匹配的文件。
使用Flask进行文件接收 对于常规表单，Flask提供了对提交表单字段的访问。其中文件字段就包含在 request.files字典中，可以通过键值 file来访问文件列表，从中得出文件名，再用save保存文件。
@app.route(&amp;#39;/upload&amp;#39;, methods=[&amp;#39;post&amp;#39;]) def upload_file(): upload_file = request.files[&amp;#39;file&amp;#39;] if upload_file.filename != &amp;#34;&amp;#34;: upload_file.save(upload_file.filename) return redirect(url_for(&amp;#39;upload_file&amp;#39;)) 这样，每当提交一次文件时，就会将文件保存到你的工程目录中。如下图所示
文件上传效果 添加一些限制 文件大小限制 为了防止上传十分大的文件，我们在后端中添加对文件大小进行限制的配置。
app.config[&amp;#39;MAX_CONTENT_LENGTH&amp;#39;] = 1024 * 1024 添加了如上的配置之后，文件大小将会被限制在1MB，超过此大小的文件将会被拒收。这样在一定程度上也可以防止客户端采用上传大文件的方式过多的占用服务器资源以及，通过大容量文件对服务器进行攻击。
可接收文件类型限制 在前面的HTML表单中提到了accept属性，通过这个属性系统资源管理器会对文件的扩展名进行筛选。在发现了Flask框架可以对文件类型进行限制的时候我决定转到后台进行文件类型的限制。
app.config[&amp;#39;UPLOAD_EXTENSIONS&amp;#39;] = [&amp;#39;.wav&amp;#39;] 上传路径的限制 由于之后需要使用到这个录音文件，所以我将这个录音文件保存在相应的工程路径中，便于之后的获取。据此添加了相关配置
app.config[&amp;#39;UPLOAD_PATH&amp;#39;] = &amp;#39;uploads&amp;#39; 这样当文件上传之后，你就可以看到文件在uploads的文件夹下出现</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux下的socket网络通信</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/socket%E7%BC%96%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/socket%E7%BC%96%E7%A8%8B/</guid>
      <description>想来虽然学了计网，但却没有真正的用程序来实现一下计网的理论，于是就学习了一下socket的通信，并进行复现。至于为什么是Linux，是发现网上好像没有太多系统的关于Windows的网络编程，索性就直接放弃了。
socket socket即为套接字，是对网络中不同主机上的应用进程之间进行双向通信的端点的抽象。提供了应用进程利用网络协议交换数据的机制，上联应用程序，下联网络协议栈。既是应用协议通过网络协议进行通信的接口，也是应用程序与网络协议栈进行交互的接口。
因此socket将复杂的网络协议族（也就是TCP/IP），隐藏起来，使其对应用程序透明，利用socket可以实现两个程序之间的通信。
对于网络层的两大协议TCP和UDP，socket也分为了流和数据报的两种通信形式
流：基于TCP协议，因此有序，可靠。可以实现可靠传输。 数据报：基于UDP，不需要建立和维持连接，不可靠，但是通信速度较快。 C/S模式 在计算机网络中，两个程序的通信模式是，客户/服务器模式，双方借助socket建立连接后便能实现通信。
服务器工作流程 1、创建服务器socket 在这个阶段我们可以使用socket函数来创建一个服务器的套接字。需要注意的是在socket编程中只能指定协议族为AF_INET，即表示利用IPv4进行通信。这个函数的返回值为 文件描述符 （类型为整型），当失败时则会返回-1如下
int listenfd; listenfd = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0) 2、将服务器用于通信的地址和端口绑定到socket上 在Linux中，地址信息被封装在了结构体sockaddr中，如下
struct sockaddr { sa_family_t sin_family; //地址族 char sa_data[14]; //14字节，包含套接字中的目标地址和端口信息 }; 想必可以很明显的看到，在这个结构体中目标地址和端口信息是存放在一个数组中的，因此不便于区分，所以我们使用另外一个结构体sockaddr_in，这个结构体如下
struct sockaddr_in { sa_family_t sin_family; uint16_t sin_port; // 端口号 struct in_addr sin_addr; // IP地址 char sin_zero; } 但如果你进入到Linux的底层代码会发现，sockaddr_in还有一个参数为sockaddr的构造函数。因此使用这个结构体可以让操作更简单，如下
struct sockaddr_in servaddr; memset(&amp;amp;servaddr, 0, sizeof(servaddr)); servaddr.sin_family = AF_INET; servaddr.sin_addr.s_addr = htonl(INADDR_ANY); // 指定为任意IP地址 servaddr.sin_port = htons(atoi(argv[1])); // 将主机字节顺序转换为网络字节顺序 之后将端口绑定。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
