<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on 墨纹</title>
    <link>https://MUNLELEE.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on 墨纹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://MUNLELEE.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>观《时光代理人》、《灵笼》所感</title>
      <link>https://MUNLELEE.github.io/post/%E8%A7%82%E6%97%B6%E5%85%89%E4%BB%A3%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%81%B5%E7%AC%BC%E6%89%80%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://MUNLELEE.github.io/post/%E8%A7%82%E6%97%B6%E5%85%89%E4%BB%A3%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%81%B5%E7%AC%BC%E6%89%80%E6%84%9F/</guid>
      <description> 如题的这两部动漫都是我认为接近于国漫巅峰的动漫，当然我并没有看过多少国漫，因此这一判断也是相当主观的。但确实的是其在我内心中是“前无古人”的。这两部动漫也是将我这一早已不看动漫的人又带回了国创动漫。
动漫情节叙述 由于两部动漫都只做到了第一季，虽能体现一定的设定及世界观，但是很多剧情依旧是在迷雾之中的。这里也就只能讲讲已有的剧情。
《灵笼》的设定之前也是有过，但是灵笼剧情的饱满程度让末日题材的这种设定能够更好的展现出来。开篇便是猎荒者（即在末日中探索旧世界的可利用的东西，为幸存下来的人服务）在探索一篇废墟，并遭遇了噬极兽（因为这种怪兽因而认为地上是无法生存的）。当猎荒者凯旋归来时，之后便迎来了另一个比较重要的情节，也就是城主的更替。当然这里要先说说这个城主的问题，现在的人们生活在一个叫做“灯塔”的建筑上，而现任成主的儿子则是在灯塔上成立了一个类似于教会的“光影会”。这里就权且称这位会长为“黄毛”。城主更希望由猎荒者队长马克来接任下一任城主，但是心胸狭隘的黄毛却利用一些手段导致马克成为了噬极兽并因此被流放。（这里其实省略了很多的情节，但我觉得第一季的主要目的应该就是仅仅为了引出世界观以及《灵笼》整个庞大故事的开端）。最后第一季也是在马克与在地面上的人类相遇而结束。（这么讲其实还是草率了，如果有时间我还是希望能够去看《灵笼》的剧情）。
反观《时光代理人》却是以一个较为新颖的角度作为设定，也即时间。（具体便是主角团能够以自己的特殊能力进入照片，而在照片里的一言一行都有可能对未来造成影响）。时光照相馆是主角团的“基地”，也是通过这个照相馆接取委托人的任务从而帮助委托人实现一些过去或希望从过去得到线索的事情。由于这部动漫是通过一个个的小故事，因此在这里也不好叙述，依旧是推荐能够去观看动漫本身。
谈动漫本身 很明显两部动漫都具有自己的特点，但是我却依旧将他们放在一起谈，是因为它们给我带来足够的震撼，纵使在这之前亦有《百妖谱》等，却没能给我带来那种共鸣与一种仿佛自己置身于其中希望改变世界的情感。
先谈《灵笼》，灵笼首先在建模方面就足够优秀，虽然采用了我不是很喜欢的建模方式，但是却依旧能够吸引我（对于我这种比较叼的人来说，这个方面就已经足够碾压国产大部分动漫了）不仅如此，人物的表情以及动作都十分逼真，其实到这里就已经可以体现制作者的用心了。当然这只是建模这个我比较关注的方面。接下来应该是剧情方面，《灵笼》的设定是动漫中比较不常见的，本以为这样的题材并不能够很好的把握，但事实是艺画开天以一种更为庞大的世界观来描述这个末日世界，这是在之前的各种影视剧中没有出现的。不仅如此，涉及的领域也十分广泛，大部分动漫可能在主题上会展现的只会是比较重要的一部分，例如青春或者爱情、友情等等。但《灵笼》光第一季就像是想要把自己的所有元素都展现出来，其中的光影会代表着类似教会一般的人，没有什么实质性的作用却控制着一部分人的思想，而会长也借助这些力量来实现自己的目标，甚至几乎摧毁了猎荒者这一强大的对抗力量。这如果影射到现实，便是思想、武装与权力之间的关系。除了这个，人性的描述也十分到位，通过对尘民4068的刻画，既展现了末日阶级统治的一种希望成为更高阶级的渴望，也让观众因为这位尘民的所作所为更加拥有共鸣。最终也会更投入到作品本身。
当然，一部好的的作品我觉得感情线应该是必不可少的。在《灵笼》中，并没有婚恋的自由，甚至拥有“三大法则”制约每一个人的情感。所谓的“爱情”更像是统治阶级给予的枷锁，而作为猎荒者队长的马克，本应遵守这些规则，却仍然在第一季的最后体会到了什么是爱，并为自己所爱的人大闹灯塔。虽然并没有成功的将灯塔上的人的思想扭转过来，但也为作品之后奠定了一个基调。第一季的最后则是利用地上的生存的人来表明这仅仅是《灵笼》这个庞大世界观的开始。还有一个吸引我的点是，在第一季末的一个全季最精彩的打斗场面中，背景音乐采用了纯唢呐，这种打破常规的做法也是取得了一个意想不到的效果，导致了各种二创都不及原版。
再看《时光代理人》，这动漫则是一开始便就从一个故事入手，直入主题，直接为观众呈现了这部作品在之后的表现方式。最开始我以为这只会是一种加强版的泡面番，通过一个个的故事来组成一部动漫，但渐渐的我发现我错了，在短短十几集的动漫中，却在最后的几集给你中给你串连起之前的故事。瞬间让你觉得这不是一个个故事那么简单。这也反应了作品中一直在重复的一句话“无论过去，不问将来”。故事也不是那种偏离现实的故事，而是充满人情味，让你觉得这都是可能发生在你身边的故事。其中的一个描述汶川地震的故事，借用了亲情和爱情令人动容。每个故事又都在恰到好处的地方停了下来。（因此我建议如果要看，就干脆一次性看完）
通过这整个主角团在第一季遭遇的整个故事，很精确的展现了主角团三人的性格特点，沉稳缜密的陆光，正义但却有点冲动的程小时，以及开朗能够带动气氛的乔苓。让人多多少少有点羡慕这样的三人组。第一季的最后程小时为了挽救自己之前在照片里所做过的一些错事，却发现最后仍旧没能改变，这也引出了这部动漫的反派（不止有人能够像他们那样穿越时空回到过去）。也因为这个反派最终主角团三人全部都遭到了不同程度的不幸。第一季也是在这样的一种紧张的气氛中结束了。
给我的感受 看完这两部动漫已经很久了，但是仍然给我一种意犹未尽的感觉，最为明显的情感就是让我觉得在中国，在动漫的国创领域，仍然有这一批热爱动漫，能够写出好故事，能够通过讲好故事带给我们不一样的感受，带给我们动漫魅力的这样一群人。国创的在建模和画风上也在寻求创新以及更适合年轻人观感的改变。故事也具有较为厚重的情感，不像以前的日漫虽有情感，却给我一种较为单薄站不住脚的感觉（当然也不能否认有情感浓重的日漫）。《灵笼》带来的是宏大的世界观和巨大的创作空间。《时光代理人》带来的则是新颖的设定和令人出乎意料的编剧创作。两部动漫都以自己独特的一部分吸引着观众，也引起了在B站的极大热度。当然期待越高，不可避免的便是可能会带来失望。高开低走的动漫已经不少，我只希望拥有这么好的创作背景和创作团队，这两部动漫能够好好的珍惜，能够用尽心思来为观众呈现国漫的另一番风景，至少不要让观众对这两部动漫的呼声成为空喊，也不要让推荐这两部动漫的人最后感到太大的失望。
在最后还是希望国创能够走出一条更加新奇的道路，也希望这两部动漫都能够继续自己第一季的辉煌。
我喜欢的《时光代理人》画风 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
